[
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 명령문을 완성하시오.<br>ALTER TABLE customer ( ① ) phone varchar(255)",
        "question_desc": "ALTER TABLE customer ( ① ) phone varchar(255)에 들어가는 건 추가를 의미하는 ADD이다.",
        "correct_answer": "ADD"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "rsh, rlogin, Telnet의 보안이 취약한 단점을 보완하기 위해 사용되고 있는 프로토콜이다. 높은 안정성을 보장하며, 포트 번호 22번을 사용하는 원격 접속 프로토콜은 무엇인가?",
        "question_desc": "높은 안정성을 보장하며, 포트 번호 22번을 사용하는 원격 접속 프로토콜은 SSH이다.",
        "correct_answer": "SSH"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 연산자의 우선 순위에 맞게 나열하시오.<br>산술연산자, 논리연산자, 관계연산자",
        "question_desc": "산술연산자 - 관계연산자 - 논리연산자 순으로 우선 순위가 높다.",
        "correct_answer": "산술연산자 - 관계연산자 - 논리연산자"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "알파 테스트와 베타 테스트를 포함하여, 주로 개발의 완료 단계에서 수행되는 검사는 무엇인가?",
        "question_desc": "알파 테스트와 베타 테스트를 포함하여, 주로 개발의 완료 단계에서 수행되는 검사는 '인수 테스트'이다.",
        "correct_answer": "인수 테스트"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음의 명령 중 DML 명령어를 모두 고르시오.<br>INSERT, CREATE, SAVEPOINT, ALTER, GRANT, COMMIT, SELECT",
        "question_desc": "DDL: CREATE, ALTER, DROP<br>DML: SELECT, INSERT, UPDATE, DELETE<br>DCL: GRANT, REVOKE, COMMIT, ROLLBACK",
        "correct_answer": "INSERT, SELECT"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음은 OSI 7계층에 관한 설명이다. 빈칸을 완성하시오.<br>(  )는 사용자 또는 어플리케이션이 네트워크에 접근할 수 있도록 도와주는 인터페이스이다.",
        "question_desc": "OSI 7계층에서 사용자 또는 어플리케이션이 네트워크에 접근할 수 있도록 도와주는 인터페이스는 '응용계층'이다.",
        "correct_answer": "응용계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "웹과 비동기적 데이터 교환 및 조작을 위해 사용되며, XMLHttpRequest 객체를 이용하여 웹 페이지의 일부만을 수정할 수 있는 것은 무엇인가?",
        "question_desc": "AJAX: 웹과 비동기적 데이터 교환 및 조작을 위해 사용 및 XMLHttpRequest 객체를 이용하여 웹 페이지의 일부만 수정 가능",
        "correct_answer": "AJAX"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.<br>개체가 가지고 있는 요소 또는 성질을 ( ① )라고 부른다. 두 개체 간의 의미있는 연관성을 ( ② )라고 하고, 개체를 선으로 연결하여 표시한다.",
        "question_desc": "속성: 개체가 가지고 있는 요소 또는 성질<br>관계: 두 개체 간의 의미있는 연관성",
        "correct_answer": "속성, 관계"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 보기에서 데이터베이스 모델링 단계를 순서대로 나열하시오.<br>논리적 설계, 물리적 설계, 개념적 설계",
        "question_desc": "데이터베이스 모델링 단계는 '개념적 설계 - 논리적 설계 - 물리적 설계' 순서이다.",
        "correct_answer": "개념적 설계 - 논리적 설계 - 물리적 설계"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "윈도우 10에서 다중 디스플레이 사용시, 다음과 같은 기능을 수행할 수 있는 단축키는?<br>PC 화면만 (프로젝터 모드): 현재 화면을 기본 모니터에만 표시",
        "question_desc": "윈도우키 + P의 기능<br>PC 화면만 (프로젝터 모드): 현재 화면을 기본 모니터에만 표시합니다.<br>복제: 현재 화면을 모든 연결된 모니터에 복제하여 동일한 내용을 표시합니다.<br>확장: 현재 화면을 모든 연결된 모니터에 확장하여 확장된 작업 공간을 제공합니다.<br>두번째 화면만 (둘러싸기): 현재 화면을 두 번째 모니터에만 표시합니다.",
        "correct_answer": "윈도우키 + P"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.<br>DELETE FROM <테이블> (___) <조건>",
        "question_desc": "DELETE FROM <테이블> (___) <조건> 사이에는 WHERE이 들어간다.",
        "correct_answer": "WHERE"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "인간의 실수에 의해 예상 기대와는 다르게 소프트웨어가 예정된 설계에 어긋난 코드를 발생하는 오류를 나타내는 용어는?",
        "question_desc": "인간의 실수에 의해 발생한 오류가 힌트이다.",
        "correct_answer": "휴먼에러"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음을 참고하여 운영체제의 발전과정을 순서대로 작성하시오.<br>범용, 다중처리, 분산처리, 일괄처리",
        "question_desc": "일괄처리 - 다중처리 - 범용 - 분산처리 순으로 운영체제가 발전되었다.",
        "correct_answer": "일괄처리 - 다중처리 - 범용 - 분산처리"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다른 테이블을 기반으로 만들어진 가상의 테이블을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "뷰(View): 다른 테이블을 기반으로 만들어진 가상의 테이블",
        "correct_answer": "뷰"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음은 OSI 7계층에 관한 설명이다. 빈칸을 완성하시오.<br>(  )에서는 물리적 매체 등을 사용하여 비트 흐름을 전송하며 물리적, 전기적 명세를 정한다.",
        "question_desc": "물리적 매체 등을 사용하는 건 물리계층이다.",
        "correct_answer": "물리계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "IP, ARP, ICMP, IGMP 프로토콜과 관련이 있는 OSI 계층은?",
        "question_desc": "IP, ARP, ICMP, IGMP 프로토콜은 네트워크 계층과 관련이 있다.",
        "correct_answer": "네트워크 계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "데이터베이스에서 테이블의 데이터를 빠르게 찾기 위한 기능을 하는 것은 무엇인가?",
        "question_desc": "index: 데이터베이스에서 테이블의 데이터를 빠르게 찾기 위한 역할",
        "correct_answer": "index"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "상위에서 하위 모듈로의 방향으로 진행하는 하향식 통합 테스트에서 하위 모듈을 대체하기 위해 필요한 것은?",
        "question_desc": "스텁(가짜 객체): 개발 중에 가짜 기능을 만들어 특정 메서드나 함수의 동작을 시뮬레이션하는 기술",
        "correct_answer": "스텁"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "SQL 구문 중 지정한 컬럼에서 중복되지 않고 고유한 자료만을 나타내는 명령어는?",
        "question_desc": "DISTINCT: 중복된 값 제거 기능",
        "correct_answer": "DISTINCT"
    },
    {
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 UNIX 명령어를 작성하시오.<br>(  ) : 파일이나 폴더의 읽기, 쓰기, 실행 등의 권한 변경",
        "question_desc": "chmod: 파일이나 폴더의 읽기, 쓰기, 실행 등의 권한 변경",
        "correct_answer": "chmod"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "작업 중 문제가 발생하였을 때 처리 과정에서 발생한 변경 사항을 취소하여 이전의 상태로 돌리는 DCL 명령어는?",
        "question_desc": "Rollback: 문제 발생 시 처리 과정에서 발생한 변경 사항을 취소하여 이전의 상태로 돌리는 명령어",
        "correct_answer": "Rollback"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음은 OSI 7계층에 관한 설명이다. 빈칸을 완성하시오.<br>(  )는 데이터의 변환, 압축, 암호화를 담당한다.",
        "question_desc": "데이터의 변환, 압축, 암호화를 담당하는 건 표현계층이다.",
        "correct_answer": "표현계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "인터넷 표준 프로토콜로 모든 벤더(Vender)에서 지원하며 간단하고 쉬워 대규모보다는 소규모 네트워크 상에서 효율적인 프로토콜은?",
        "question_desc": "전원이나 메모리 등 시스템 자원의 소모가 적으나 최대 Hop Count가 15개로, Hop Count가 16개 이상이면 데이터를 보내지 못하기 때문에 대규모보다는 소규모 네트워크 상에서 효율적이다.",
        "correct_answer": "RIP 프로토콜"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 알맞은 리눅스 명령어를 작성하시오.<br>(  ) : 텍스트 파일 내용을 출력하는 명령어",
        "question_desc": "cat: 텍스트 파일 내용을 출력하는 명령어",
        "correct_answer": "cat"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 알맞은 리눅스 명령어를 작성하시오.<br>(  ) : 파일의 소유권을 수정하는 명령어",
        "question_desc": "chown: 파일의 소유권을 수정하는 명령어",
        "correct_answer": "chown"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "블랙박스 테스트에서 값을 입력하면 경계 값에 오류가 발생할 확률이 높다는 점을 이용한 테스트 기법은 무엇인가?",
        "question_desc": "경계값 분석: 블랙박스 테스트에서 값을 입력하면 경계 값에 오류가 발생할 확률이 높다는 점을 이용한 테스트 기법",
        "correct_answer": "경계값 분석"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스에서 관계를 트리 구조를 정의하고 부모 자신 간의 형태를 갖는 시스템은 무엇인가?",
        "question_desc": "계층형 데이터베이스 관리 시스템: 관계를 트리 구조를 정의하고 부모 자신 간의 형태를 갖는 시스템",
        "correct_answer": "계층형 데이터베이스 관리 시스템"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스 내에서 테이블의 모든 레코드를 지우기 위한 명령어는?",
        "question_desc": "DELETE: 데이터베이스 내에서 테이블의 모든 레코드 삭제",
        "correct_answer": "DELETE"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "네트워크 상에서 데이터의 단대단(End to end)형태로 전송 흐름 제어 및 오류를 제어를 하기 위한 계층은 무엇인가?",
        "question_desc": "전송계층: 전송 흐름 제어 및 오류를 제어",
        "correct_answer": "전송계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "UNIX 운영체제에서 다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.<br>(  ) : 유틸리티와 운영체제 간에 명령을 번역해 주는 명령 번역기의 역할 수행",
        "question_desc": "쉘: 유틸리티와 운영체제 간에 명령을 번역해 주는 명령 번역기의 역할 수행",
        "correct_answer": "쉘"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "UNIX 운영체제에서 다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.<br>( ② ) : 운영체제의 핵심으로 소프트웨어를 구동 시 하드웨가 처리할 수 있도록 도와주는 역할 수행",
        "question_desc": "커널: 운영체제의 핵심으로 소프트웨어를 구동 시 하드웨가 처리할 수 있도록 도와주는 역할 수행",
        "correct_answer": "커널"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "OSI 7 계층에서 하위 계층은 데이터 단위가 구분되어 있다. 그 중 데이터링크계층에서 사용하는 데이터 단위는 무엇인가?",
        "question_desc": "프레임: 데이터링크계층에서 사용하는 데이터 단위",
        "correct_answer": "프레임"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "OSI 7 계층에서 하위 계층은 데이터 단위가 구분되어 있다. 그 중 네트워크계층에서 사용하는 데이터 단위는 무엇인가?",
        "question_desc": "패킷: 네트워크계층에서 사용하는 데이터 단위",
        "correct_answer": "패킷"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "원도우에서 현재 창(탭) 닫기에 사용되는 단축키는?",
        "question_desc": "CTRL + W: 현재 창(탭) 닫기",
        "correct_answer": "CTRL + W"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스의 물리적 구조로서, 시스템 프로그래머나 시스템 설계자가 보는 관점의 스키마는?",
        "question_desc": "내부스키마: 시스템 프로그래머나 시스템 설계자가 보는 관점의 스키마",
        "correct_answer": "내부스키마"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "속성의 값이 정의된 사항에 맞게 데이터가 입력되었는지 확인하는 작업을 수행하며, 같은 길이의 문자 등을 입력하여야 한다는 무결성 제약조건은 무엇인가?",
        "question_desc": "도메인 무결성: 속성의 값이 정의된 사항에 맞게 데이터가 입력되었는지 확인하는 무결성 제약조건",
        "correct_answer": "도메인 무결성"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "Main Memory, Cache Memory, Second Memory를 기억장치의 속도를 빠른 순으로 작성하시오.",
        "question_desc": "Cache Memory - Main Memory - Second Memory 순으로 속도가 빠르다.",
        "correct_answer": "Cache Memory - Main Memory - Second Memory"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "개념적 설계 단계에서 생성한 개념적 스키마를 기반으로 설계하는 관계형 데이터베이스 구축 단계는?",
        "question_desc": "E-R 모델을 통한 릴레이션 매핑 및 트랙잭션의 인터페이스 설계",
        "correct_answer": "논리적 설계"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 UNIX 명령어를 작성하시오.<br>(  ) : 파일 및 디렉터리를 삭제하는데 사용하는 명령어",
        "question_desc": "rm: 파일 및 디렉터리를 삭제하는데 사용하는 명령어",
        "correct_answer": "rm"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 LINUX 명령어를 작성하시오.<br>(  ) : 파일 및 디렉터리의 사용자, 그룹, 그 외의 접근 권한 등을 설정하는데 사용하는 명령어",
        "question_desc": "chmod: 파일 및 디렉터리의 사용자, 그룹, 그 외의 접근 권한 등을 설정하는데 사용하는 명령어",
        "correct_answer": "chmod"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "IP의 주소 부족 현상으로 인하여 IPv4의 개수가 부족해지자 이를 대체하기 위해 개발된 IPv6의 비트 수는 몇 개인가?",
        "question_desc": "IPv6는 128개의 비트 수를 갖고 있다.",
        "correct_answer": "128"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "연산자, 예약어, 분리자, 구조체, 주석, 식별자 중 C언어에서 변수로 사용할 수 없는 것은?",
        "question_desc": "예약어는 C언어에서 변수로 사용할 수 없다.",
        "correct_answer": "예약어"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "OSI 7 계층 중 전송 계층의 대표적인 프로토콜로 비연결성인 구조와 체크섬 방식을 사용하는 프로토콜은?",
        "question_desc": "비연결성인 구조와 체크섬 방식을 사용하는 프로토콜은 UDP이다.",
        "correct_answer": "UDP"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "교착상태(Deadlock)에서 다른 프로세스가 작업을 완료하기 전까지 해당 프로세스에 대한 자원을 뺏어 올 수 없다는 특징을 무엇이라고 하는가?",
        "question_desc": "비선점을 하면 교착상태(Deadlock)에서 다른 프로세스가 작업을 완료하기 전까지 해당 프로세스에 대한 자원을 뺏어 올 수 없다.",
        "correct_answer": "비선점"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "해더 파일 string.h를 사용하고 문자열 길이를 확인하기 위한 라이브러리 함수는?",
        "question_desc": "strlen: 문자열 길이를 확인하기 위한 라이브러리 함수",
        "correct_answer": "strlen"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "파라미터를 전달하고 모듈 테스트 수행 후의 결과를 도출하는 등의 상향식 테스트에 필요한 데이터의 입력과 출력을 확인하기 위한 더미 모듈은?",
        "question_desc": "드라이버: 파라미터를 전달하고 모듈 테스트 수행 후의 결과 도출 및 상향식 테스트에 필요한 데이터의 입력과 출력을 확인",
        "correct_answer": "드라이버"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음의 설명하는 내용을 작성하시오.<br>릴레이션의 튜플은 (  )의 모임으로 구성된다.",
        "question_desc": "릴레이션의 튜플은 '속성'의 모임으로 구성된다.",
        "correct_answer": "속성"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음의 설명하는 내용을 작성하시오.<br>릴레이션의 튜플은 '속성'의 모임으로 구성되는데, 이러한 '속성'의 개수를 (  )라고 한다.",
        "question_desc": "속성의 개수를 '차수'라고 한다.",
        "correct_answer": "차수"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "호스트의 IP 주소와 각종 프로토콜의 기본 설정을 클라이언트에게 자동으로 제공해 주는 프로토콜은 무엇인가?",
        "question_desc": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol): 호스트의 IP 주소와 각종 프로토콜의 기본 설정을 클라이언트에게 자동으로 제공해 주는 프로토콜",
        "correct_answer": "DHCP"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "사용자가 컴퓨터에서 실행시키기 위하여 작성한 프로그램 혹은 현재 실행 중에 있는 프로그램을 의미하는 것은?",
        "question_desc": "프로세스는 비동기적 행위를 통한 연속적이지 않고 독립적으로 실행한다.",
        "correct_answer": "프로세스"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "릴레이션의 구조를 변화시키며 삭제하기 위한 명령어는?",
        "question_desc": "DROP: 릴레이션의 구조 변화 및 삭제",
        "correct_answer": "DROP"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "물리(Physics) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위는?",
        "question_desc": "비트(Bit): 물리(Physics) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위",
        "correct_answer": "비트"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "네트워크(Network) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위는?",
        "question_desc": "패킷(Packet): 네트워크(Network) 계층에서 데이터 전송을 하기 위해 사용하는 데이터 단위",
        "correct_answer": "패킷"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "HTTP의 단점을 보안하여 통신 시에 TLS와 SSL의 인증 암호화 기능을 적용하고 TCP/IP 포트 번호는 443을 사용하는 것은 무엇인가?",
        "question_desc": "HTTPS: HTTP의 단점을 보안하여 통신 시에 TLS와 SSL의 인증 암호화 기능을 적용하고 TCP/IP 포트 번호는 443을 사용",
        "correct_answer": "HTTPS"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "릴레이션에서 하나의 속성이 취할 수 있는 동일한 타입의 원자값들의 집합을 의미하는 것을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "도메인: 릴레이션에서 하나의 속성이 취할 수 있는 동일한 타입의 원자값들의 집합",
        "correct_answer": "도메인"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "알파 테스트, 베타 테스트, 데이터 흐름 테스트, 분기 테스트 중 인수 테스트에 해당하는 것은?",
        "question_desc": "인수 테스트에 해당하는 것은 알파 테스트와 베타 테스트이다.",
        "correct_answer": "알파 테스트, 베타 테스트"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "학생 테이블에 점수는 200점, 이름은 홍길동, 학년이 2학년인 데이터를 추가하는 구문을 만들기 위한 SQL명령어는?<br>(___) INTO STUDENT(SNO, NAME, YEAR) VALUES(200, '홍길동', 2)",
        "question_desc": "INSERT는 SQL문 작성 시 INSERT - INTO - VALUE 순으로 만들어진다.",
        "correct_answer": "INSERT"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "URN, RIP, ARP, FTP, HTTP, ICMP, TCP, IP, DNS 중 응용(Application) 계층에서 사용하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "응용(Application) 계층에서 사용하는 프로토콜은 HTTP, FTP, DNS이다.",
        "correct_answer": "HTTP, FTP, DNS"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "List의 줄임말로, 해당 디렉터리의 파일 및 디렉터리 등의 내용을 확인하기 위한 UNIX/LINUX의 명령어는?",
        "question_desc": "ls: 해당 디렉터리의 파일 및 디렉터리 등의 내용 확인",
        "correct_answer": "ls"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "학생 테이블에 학번이 '20201234'인 모든 레코드의 수강과목을 데이터베이스로 변경하는 구문을 만들기 위한 SQL명령어는?<br>UPDATA 학생 (___) 수상과목 = '데이터베이스' WHERE 학번 = 20201234",
        "question_desc": "UPDATA는 SQL문 작성 시 SET과 함께 사용한다.",
        "correct_answer": "SET"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "모든 창을 최소화하여 바탕화면을 보기 위한 윈도우 단축키는 무엇인가?",
        "question_desc": "윈도우키 + D: 모든 창을 최소화하여 바탕화면 보기",
        "correct_answer": "윈도우키 + D"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "테이블을 이미 생성하였거나 존재하는 경우, 이에 필드의 추가 및 삭제 등의 변경을 할 수 있도록 도와주는 DDL명령어는?",
        "question_desc": "ALTER: 데이터 베이스, 테이블의 구조 변경",
        "correct_answer": "ALTER"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "SELECT, GRANT, REVOKE, ROLLBACK, CREATE, COMMIT, INSERT, DROP 중 DDL과 관련된 명령어로 모두 고르시오.",
        "question_desc": "DDL: CREATE, ALTER, DROP",
        "correct_answer": "CREATE, DROP"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년03회)",
        "question": "한 릴레이션 내에 있는 후보키 중에 하나 이상의 속성들의 집합으로, 구성된 키의 모든 튜플에 대해 유일성(Unique)은 만족하지만, 최소성(Minimality)은 만족하지 못하는 것이 무엇인가?",
        "question_desc": "슈퍼키: 한 릴레이션 내에 있는 후보키 중에 하나 이상의 속성들의 집합으로, 구성된 키의 모든 튜플에 대해 유일성(Unique)은 만족하지만, 최소성(Minimality)은 만족하지 못한다.",
        "correct_answer": "슈퍼키"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "검색 권한을 부여하기 위한 명령어는?",
        "question_desc": "GRANT: 데이터를 조작하는 권한을 사용자에게 부여",
        "correct_answer": "GRANT"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "자식 테이블의 항목 값을 삭제할 경우 부모 테이블과의 관계로 인하여 해당 레코드를 삭제할 수 없는 조건을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "참조 무결성: 자식 테이블의 항목 값을 삭제할 경우 부모 테이블과의 관계로 인하여 해당 레코드를 삭제할 수 없다.",
        "correct_answer": "참조 무결성"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "소프트웨어의 내부 구조를 검증하고 기능과 관련된 결함을 찾는 소프트웨어 테스트 기법은?",
        "question_desc": "구조 테스트: 소프트웨어의 내부 구조를 검증하고 기능과 관련된 결함을 찾는 소프트웨어 테스트 기법이다.",
        "correct_answer": "구조 테스트"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "데이터베이스 테이블에서 하나의 레코드를 의미하며, 릴레이션 내의 각 행을 나타내고 여러 개의 속성(컬럼)으로 구성되어 있는 것을 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "튜플(Tuple): 데이터베이스 테이블에서 여러 개의 속성(컬럼)으로 구성된 하나의 레코드",
        "correct_answer": "튜플"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "CPU(중앙처리장치)와 입출력 장치 간의 속도 차이를 완화하기 위해 사용하는 시스템으로, 대표적으로 프린터에서 사용하는 기능은?",
        "question_desc": "스풀(Spool) / 스풀링(Spooling): CPU(중앙처리장치)와 입출력 장치 간의 속도 차이를 완화하기 위해 사용하는 시스템",
        "correct_answer": "스풀링"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "TCP/IP 구조에서 인터넷 사용 시 특정 개체에 이름을 선언하여 구분하는데 사용되는 것은?",
        "question_desc": "IP주소: 인터넷에서 컴퓨터나 네트워크 장치를 식별하고 통신할 수 있도록 하는 숫자로 된 고유한 주소",
        "correct_answer": "IP주소"
    },
    {
        "time": "기능사(2021년04회)",
        "question": "IP주소에서 255.255.255.0를 기본적으로 사용하는 클래스는?",
        "question_desc": "C클래스: 서브넷 마스크 255.255.255.0",
        "correct_answer": "C클래스"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "서브넷 마스크 255,255,255,0의 실제 이용 가능한 호스트 개수는?",
        "question_desc": "서브넷 마스크 255,255,255,0의 실제 이용 가능한 호스트 개수는 254개이다.",
        "correct_answer": "254"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "테이블 단편화가 발생한 경우 이를 해결하기 위해 인덱스를 재구성하는 구문을 만들기 위한 용어는?<br>ALTER INDEX A on TEST (___)",
        "question_desc": "REBUILD: 인덱스를 다시 만들거나 재구성할 때 사용하며, 이를 통해 인덱스의 무결성을 유지하고 성능을 최적화할 수 있다.",
        "correct_answer": "REBUILD"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "괄호 안에 알맞은 내용을 작성하시오.<br>운영체제는 ( ① )프로그램과 ( ② ) 프로그램으로 나뉘어 있으며, ( ① ) 프로그램은 감시 프로그램, 작업 관리 프로그램, 데이터 관리 프로그램이 있고, ( ② ) 프로그램은 언어 번역 프로그램, 서비스 프로그램 등이 존재한다.",
        "question_desc": "제어: 감시 프로그램, 작업 관리 프로그램, 데이터 관리 프로그램<br>처리: 언어 번역 프로그램, 서비스 프로그램",
        "correct_answer": "제어, 처리"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.<br>데이터베이스를 잘못 설계했을 때 중복으로 생기는 부작용을 이상(Anomaly)현상이라고 하는데, 이를 해결하기 위해 (___)를 실행하면 테이블 내의 데이터 중복을 제거할 수 있다.",
        "question_desc": "정규화: 데이터베이스 설계에서 중복을 최소화하고 데이터의 일관성을 유지하기 위해 테이블을 구조화하는 프로세스",
        "correct_answer": "정규화"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "2차원 테이블로 이루어져 있으며, 테이블은 이름을 가지고 있고, 행과 열 그리고 거기에 대응하는 값을 가지는 데이터베이스 시스템을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "RDBMS: 관계형 데이터베이스 관리 시스템으로, 데이터를 효율적으로 저장, 검색, 관리할 수 있는 소프트웨어",
        "correct_answer": "RDBMS"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 내용으로 알맞은 용어를 작성하시오.<br>릴레이션 (  )란 내포(Intension)라고도 하며, 릴레이션의 이름 및 속성의 이름과 타입 등을 정의하는 릴레이션의 틀이다.",
        "question_desc": "릴레이션 스키마: 내포(Intension)라고도 하며, 릴레이션의 이름 및 속성의 이름과 타입 등을 정의하는 릴레이션의 틀",
        "correct_answer": "스키마"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 내용으로 알맞은 용어를 작성하시오.<br><br>릴레이션 (  )란 외연(Extention)이라고도 하며, 릴레이션 내의 어느 시점에 있는 튜플들의 집합이다.",
        "question_desc": "릴레이션 인스턴스: 외연(Extention)이라고도 하며, 릴레이션 내의 어느 시점에 있는 튜플들의 집합",
        "correct_answer": "인스턴스"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "전기적인 연결, 물리적 설계, 데이터 전송 등에 이용되는 OSI 계층은 무엇인가?",
        "question_desc": "물리계층: 전기적인 연결, 물리적 설계, 데이터 전송 등에 이용되는 OSI 계층",
        "correct_answer": "물리계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "TCP/IP를 사용하는 네트워크 안에서 인터넷 주소를 네트워크 주소로 변환하기 위해 사용하는 시스템을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "DNS: 인터넷에서 도메인 이름을 IP 주소로 변환하고 네트워크에서 통신을 지원하는 시스템",
        "correct_answer": "DNS"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년01회)",
        "question": "릴레이션 내의 데이터를 변경하거나 삭제할 때, 다른 개체가 해당 개체를 참조하고 있을 경우 변경 및 삭제를 취소하는 명령어는?",
        "question_desc": "RESTRICT: 릴레이션 내의 데이터를 변경하거나 삭제할 때, 다른 개체가 해당 개체를 참조하고 있을 경우 변경 및 삭제 취소",
        "correct_answer": "RESTRICT"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "운영체제 가장 높은 층에 위치하여 사용자 명령을 입력받거나 정보를 표시, 해석을 담당하고 사용자의 명령어를 인식하여 프로그램을 호출하고 명령을 수행하는 명령어 해석기는?",
        "question_desc": "쉘(Shell): 운영 체제와 사용자 간 상호작용을 가능하게 하는 인터페이스로, 명령어를 입력하고 실행하여 시스템을 제어할 수 있다.",
        "correct_answer": "쉘"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "현재 위치한 디렉터리의 경로 출력하는 UNIX 명령어는?",
        "question_desc": "pwd: 현재 위치한 디렉터리의 경로 출력",
        "correct_answer": "pwd"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "현재 작업 중인 디렉토리 경로를 출력하는 Linux 명령어는?",
        "question_desc": "PWD: 현재 작업 중인 디렉토리 경로를 출력",
        "correct_answer": "PWD"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "INDEX를 생성하는 SQL문에 들어갈 알맞은 용어는?<br>CREATE INDEX UNIQUE idx_path (___) 학생 DESC",
        "question_desc": "ON: INDEX를 생성할 테이블을 지정하는 데 사용하는 용어",
        "correct_answer": "ON"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "네트워크상에서 IP주소를 물리적 주소(MAC)로 대응시키기 위해 사용되며, IP address를 LAN 카드의 물리적 주소인 MAC 주소로 변환하는 프로토콜은?",
        "question_desc": "ARP: IP주소를 물리적 주소(MAC)로 변환하는 프로토콜",
        "correct_answer": "ARP"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "DDL 명령어 중 오브젝트를 삭제하는 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "ARP: IP주소를 물리적 주소(MAC)로 변환하는 프로토콜",
        "correct_answer": "DROP"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음 보기 중 OSI 7 계층의 응용 계층에 해당하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "HTTP, TCP, UDP, FTP, ICMP, IGMP, ATM, ARP",
        "correct_answer": "HTTP, FTP"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어를 영문으로 적으시오.",
        "question_desc": "하나의 작업을 수행하기 위해 필요한 연산들의 집합이다.<br>데이터베이스에서 논리적인 작업의 단위를 의미한다.<br>원자성, 일관성, 독립성, 지속성 등의 특징을 있다.",
        "correct_answer": "Transaction"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 애플리케이션 용어를 적으시오.",
        "question_desc": "소프트웨어의 변경 과정과 처리 상태를 기록 및 보고하며, 부합하는 해당 사항에 대하여 추적, 통제하고 관리하여 품질 향상 및 안전성을 높이는 데에 지원한다.<br>어떤 문서나 파일이 변경되었을 경우 변경된 내역을 기록하였다가 나중에 이를 찾아보아야 할 경우, 변경 사항을 체계적으로 추적, 통제한다.<br>대표적인 도구로는 CVS, SVN, GIT 등이 있다.",
        "correct_answer": "형상관리"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "데이터베이스에서 계정의 권한을 부여, 회수, 최소, 완료 등의 명령어들을 사용할 수 있는 데이터 제어 언어의 영어 약자를 작성하시오.",
        "question_desc": "ARP: IP주소를 물리적 주소(MAC)로 변환하는 프로토콜",
        "correct_answer": "DCL"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "다수의 파일이나 디렉터리를 하나의 파일로 묶거나 풀 때 사용하는 Linux 명령어는?",
        "question_desc": "tar: 다수의 파일이나 디렉터리를 하나의 파일로 묶거나 풀 때 사용하는 명령어",
        "correct_answer": "tar"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년02회)",
        "question": "path 테이블에서 모든 열을 pathview로 뷰를 구성하려 할 때 빈칸에 들어갈 명령어는?<br>CREATE VIEW pathview (___) * FROM path",
        "question_desc": "AS SELECT: SQL에서 뷰(View)를 정의하는 데 사용되며, 여기서 AS는 다음에 오는 내용을 이렇게 정의하라는 의미를 갖고 있다.",
        "correct_answer": "AS SELECT"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "PATH에게 교재 테이블에 대해 삭제하는 권한을 부여하고 다른 사람에게도 삭제할 수 있는 권한을 부여하는 SQL문에 들어갈 용어는?<br>GRANT DELETE ON 교재 TO PATH WITH (___) OPTION",
        "question_desc": "GRANT: 데이터를 조작하는 권한을 사용자에게 부여",
        "correct_answer": "GRANT"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "데이터 관리의 복잡성을 해결하는 동시에 데이터 추가, 변경, 검색, 삭제 및 백업, 복구, 보안 등의 기능을 지원하는 소프트웨어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "DBMS: 데이터의 중복을 최소화하고 일관성을 유지하며 데이터의 접근을 용이하게 한다.",
        "correct_answer": "DBMS"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "성공적으로 완료된 결과는 영구적으로 반영되어야 한다는 성질을 가진 트랜잭션의 특징은?",
        "question_desc": "지속성(Durability): 성공적으로 완료된 트랜잭션의 결과는 영구적으로 반영되어야 한다는 성질로 시스템 문제, 데이터베이스 일관성 체크 등을 하더라도 유지되어야 함을 의미한다.",
        "correct_answer": "지속성"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "테이블의 번호 속성에 대해 오름차순 정렬하여 idx_번호라는 이름으로 인덱스를 생성하는 SQL문에 들어갈 용어는?(이때 기본키나 대체키 같은 중복되는 값이 없는 속성으로 생성)<br>CREATE (____) INDEX idx_번호 ON 전공(번호 ASC)",
        "question_desc": "UNIQUE: SQL에서 사용되는 인덱스 제약 조건으로, 이 키워드는 인덱스에 중복된 값을 허용하지 않는 제약 조건을 부여한다.",
        "correct_answer": "UNIQUE"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "가변길이 문자열을 의미하고 최대 5자리의 문자를 작성할 수 있는 자료형을 작성하시오.",
        "question_desc": "VARCHAR 문자열 데이터를 저장하는 데 사용되는 데이터 타입 중 하나이다. 여기서 ()는 VARCHAR 타입의 크기를 나타내며, 따라서 최대 5개의 문자를 저장할 수 있다는 의미는 VHRCHAR(5)가 된다.",
        "correct_answer": "VHRCHAR(5)"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "임직원들의 명단이 <임원> 테이블과 <사원>에 저장되어 있다. 두 테이블을 통합하는 SQL문에 들어갈 명령어는?(단, 레코드가 중복되어 나오지 않아야 함)<br>SELECT * FROM 임원 (____) SELECT * FROM 사원",
        "question_desc": "UNION: SQL에서 사용되는 집합 연산자 중 하나로, 두 개 이상의 SELECT 문의 결과를 결합하여 하나의 결과 집합으로 만드는 역할을 한다.<br>UNION을 사용하면 중복된 행을 제거하고 중복되지 않는 결과만을 포함하는 하나의 결과 집합을 생성할 수 있다.",
        "correct_answer": "UNION"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "HTTP, TCP, UDP, FTP, ICMP, IP, ATM, TELNET 중 네트워크 계층에 해당하는 프로토콜을 모두 고르시오.",
        "question_desc": "네트워크 계층에 해당하는 프로토콜은 ICMP, IP이다.",
        "correct_answer": "ICMP, IP"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "네트워크로 연결된 두 호스트 사이에서 연결할 수 있는지 점검하는 진단도구는?",
        "question_desc": "PING: 연결된 두 호스트 사이에서 연결여부를 점검하는 진단도구로, 이 명령을 실행하면 ICMP Echo 반향 패킷을 이용하여 원격 IP 주소에 송신하고 ICMP 응답을 기다린다.",
        "correct_answer": "PING"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "데이터를 주고받는 과정에서 데이터를 검수하는 작업을 통해 서로 확인하는 과정을 거쳐 정상적으로 데이터 누락 등을 확인 할 수 있는 신뢰성 있는 데이터 전송 프로토콜은?",
        "question_desc": "TCP: 전송 제어 프로토콜로 신뢰성 있는 데이터 전송을 보장하고 통신 세션을 설정 및 오류 복구 및 흐름 제어를 담당",
        "correct_answer": "TCP"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "컴퓨터 파일과 디렉토리 나열을 위해 사용되는 DOS 명령어는?",
        "question_desc": "DIR: 컴퓨터 파일과 디렉토리 나열을 위해 사용되는 명령어로 UNIX의 ls와 같은 기능을 하며, 현재 디렉토리의 파일과 디렉토리의 목록을 확인한다.",
        "correct_answer": "DIR"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "가상 데스크탑 만들기: 윈도우 키 + CTRL + (  )에 들어갈 단축키는?",
        "question_desc": "가상 데스크탑 만들기: 윈도우 키 + CTRL + D",
        "correct_answer": "D"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "가상 데스크탑 닫기: 윈도우 키 + CTRL + (  )에 들어갈 단축키는?",
        "question_desc": "가상 데스크탑 닫기: 윈도우 키 + CTRL + F4",
        "correct_answer": "F4"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년03회)",
        "question": "Window 10의 pro 버전에서 지원하는 기능으로 128bit 키의 CBC 모드에서 AES 암호화 알고리즘을 이용하여 이동식 디스크와 시스템 드라이브 암호화를 지원하는 것은?",
        "question_desc": "비트로커(BitLocker): 디스크 또는 드라이브를 암호화하여 데이터 보호를 강화하는 보안 기능",
        "correct_answer": "비트로커"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "제3정규화를 통해서도 제거되지 않은 데이터의 중복 문제를 해결해 주며 자명하지 않은 함수 종속성이 모두 제거된 상태의 정규화 과정은 무엇인가?",
        "question_desc": "BCNF: 관계형 데이터베이스에서 함수 종속성을 기반으로 한 정규화 기준 중 하나로, 모든 결정자가 후보키인 정규 형태를 나타낸다.",
        "correct_answer": "BCNF"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "외래키 값은 NULL이거나 참조 릴레이션의 기본키 값과 동일해야 하며, 릴레이션은 참조할 수 없는 외래키 값을 가질 수 없다는 특징을 가진 무결성의 종류는 무엇인가?",
        "question_desc": "참조 무결성: 외래키 값은 NULL이거나 참조 릴레이션의 기본키 값과 동일해야 한다. 즉 릴레이션은 참조할 수 없는 외래키 값을 가질 수 없으며, 외래키와 참조하려는 테이블 기본키는 도메인과 속성 개수가 같아야 한다.",
        "correct_answer": "참조 무결성"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "통신의 인증과 암호화를 위해 넷스케이프 커뮤니케이션즈 코퍼레이션이 개발한 넷스케이스 앱 프로토콜이며, 전자 상거래에서 널리 쓰이는 프로토콜은?",
        "question_desc": "HTTPS: 통신의 인증과 암호화를 위해 넷스케이프 커뮤니케이션즈 코퍼레이션이 개발한 넷스케이스 앱 프로토콜이며, 전자 상거래에서 널리 쓰인다.",
        "correct_answer": "HTTPS"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "수강인원이 명단이 <컴퓨터공학> 테이블과 <인공지능>에 저장되어 있다. 두 테이블의 중복되는 튜플을 제거하지 않고 모두 통합하는 SQL문에 들어갈 용어는?<br>SELECT * FROM 컴퓨터 공학<br>(______)<br>SELECT * FROM 인공지능",
        "question_desc": "UNION ALL: SQL에서 사용되는 집합 연산자 중 하나로 UNION과 마찬가지로 두 개 이상의 SELECT 문의 결과를 결합하는 역할을 하지만 UNION ALL은 중복된 행도 모두 포함하여 결과 집합을 생성한다.",
        "correct_answer": "UNION ALL"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "다음에서 설명하는 용어는?<br>UNIX의 구조 중의 하나인 Shell은 운영체제의 (____)와 사용자 사이에서 인터페이스 역할을 한다.",
        "question_desc": "커널: 운영 체제의 핵심 부분으로, 하드웨어와 소프트웨어 간의 상호 작용을 관리하고 시스템 리소스에 대한 접근을 제어하는 역할",
        "correct_answer": "커널"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "여러 모니터 또는 프로젝터와 같은 외부 디스플레이 장치를 관리하는 기능의 윈도우 단축키는?",
        "question_desc": "윈도우키 + P: 여러 모니터 또는 프로젝터와 같은 외부 디스플레이 장치를 관리하는 기능하며, 사용자는 컴퓨터의 화면을 확장하거나 병합하여 출력할 디스플레이 장치를 선택할 수 있다.",
        "correct_answer": "윈도우키 + P"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "체육대회 테이블에서 운동 종목이 계주인 팀 이름을 '무적청팀'으로 변경하는 SQL문에 들어갈 알맞은 용어는?<br>(____) 체육대회 SET 팀이름 = '무적청팀' WHERE 운동종목 = '계주'",
        "question_desc": "UPDATE: 테이블에서 저장된 데이터를 갱신, 변경",
        "correct_answer": "UPDATE"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "Costomer 테이블에 데이터 타입이 문자 20자리인 'job' 속성을 추가하는 SQL문에 들어갈 알맞은 용어는?<br>ALTER TABLE Customer (____) job CHAR(20)",
        "question_desc": "ADD: 새로운 속성을 추가할 때 사용",
        "correct_answer": "ADD"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "응용 프로그램 간의 통신에 대한 제어 구조를 제공하고 접속을 연결, 유지, 종료시켜주는 역할을 수행하는 계층은 무엇인가?",
        "question_desc": "세션계층: OSI 모델에서 5번째 계층으로, 네트워크 간 세션 설정, 유지 및 종료를 담당하는 프로토콜을 포함한다.",
        "correct_answer": "세션계층"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "하나의 릴레이션에 존재하는 후보키들 중에서 특별히 선정된 키의 기본키가 선택되고 남은 후보키를 무엇이라 하는가?",
        "question_desc": "대체키: 데이터베이스에서 후보키가 아닌 열로, 유일성은 유지하지만 NULL 값을 가질 수 있다.",
        "correct_answer": "대체키"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "파일 탐색기를 실행하려고 할 때 사용하는 윈도우의 단축키는?",
        "question_desc": "윈도우키 + K: 파일 탐색기를 실행",
        "correct_answer": "윈도우키 + K"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "IPv6 주소는 (  )비트 단위로 구분하며, 각 단위는 16진수로 변환되어 콜론(:)으로 구분하여 표기한다.",
        "question_desc": "IPv6 주소는 16비트 단위로 구분한다.",
        "correct_answer": "16"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "IPv4 주소 체계는 총 32비트로 각 8비트씩 4자리로 되어 있으며, 각 자리는 '.(dot)'으로 구분하고, IPv6 주소 체계는 총128비트로 각 16비트씩 (  )자리로 되어 있으며, 각 자리는 :(콜론)으로 구분한다.",
        "question_desc": "IPv6 주소는 16비트씩 8자리로 되어있다.",
        "correct_answer": "8"
    },
    {
        "time": "기능사(2022년04회)",
        "question": "단위, 시스템, 통합, 검증을 V-모델의 순서에 맞게 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": " V-모델은 '검증 - 단위 - 통합 - 시스템' 순이다.",
        "correct_answer": "검증 - 단위 - 통합 - 시스템"
    }
]